\section{Abelsche Garben auf einem Situs}

\subsection{Die assoziierte Garbe zu einer Prägarbe}

Das Ziel dieses Abschnitts ist der Beweis des folgenden Theorems:

\begin{theorem}\label{AssoziierteGarbeExistenz}
	Es existiert der zur Inklusion $\iota: \S \rightarrow \P$ linksadjungierte Funktor ${}^{ad}\iota: \P \rightarrow \S$.
\end{theorem}

\begin{festsetzung}
	Ist $F\in \P$, so schreiben wir für ${}^{ad}\iota(F)$ auch $F^{\#}$ und nennen $F^{\#}$ die \textit{assoziierte Garbe} zur Prägarbe $F$ oder auch die \textit{Vergarbung} der Prägarbe $F$.
\end{festsetzung}

Im Hinblick auf Definition~\ref{AdjunktionDef} lässt sich Theorem~\ref{AssoziierteGarbeExistenz} alternativ auch wie folgt formulieren:

%\renewcommand{\thetheorem}{}
%\setcounter{theorem}{0}

\begin{theorem}\label{AssoziierteGarbeExistenzÄquivalenteAussage}
	Es existiert ein in $F\in \P$ funktorieller Morphismus $F \rightarrow F^{\#}$ (gegeben durch den Adjunktionsmorphismus $\eta: id_{\P} \rightarrow \iota \circ {}^{ad}\iota$), welcher universell für Morphismen von $F$ in abelsche Garben ist, d.h. für jeden Morphismus $F \rightarrow G$ von $F$ in eine abelsche Garbe $G \in \S$ existiert genau ein Morphismus $F^{\#} \rightarrow G$, sodass das Diagramm
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}
		F \arrow[rr] \arrow[dr, "\eta(F)"'] && G \\
		& F^{\#} \arrow[ur, dashed, "\exists!" description]
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	kommutiert.
\end{theorem}

Um Theorem~\ref{AssoziierteGarbeExistenz} zu beweisen, benötigen wir allerdings erst einige hilfreiche Propositionen.

\begin{proposition}\label{CechKohomologiegruppenMitWertenInFBildenFunktor}
	Für jede abelsche Prägarbe $F \in \P$ auf $\T$ induzieren die $0$-ten \v{C}ech-Kohomologiegruppen $\check{H}^{0}(U,F)$ mit Werten in $F$ eine abelsche Prägarbe
	\[
	\check{H}^{0}(\_,F): \T \rightarrow \Ab
	\]
	auf $\T$.
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweis (Ergänzt \cite{tamme1975einfuhrung}, 1.3.1.1.)]
	Für jeden Morphismus $V \xrightarrow{\phi} U$ in $\T$ ist 
	\[
	G_{\phi}: J_{U} \rightarrow J_{V} \quad , \quad (U_{i} \rightarrow U)_{i \in I} \mapsto (U_{i} \times_{U} V \rightarrow V)_{i \in I}
	\]
	ein Funktor von der Kategorie $J_{U}$ der Überdeckungen von $U$ in die Kategorie $J_{V}$ der Überdeckungen von $V$. Die Projektionen auf die erste Komponente der Faserprodukte $U_{i} \times V$ induzieren nun für jede Verfeinerungsabbildung $f : (U'_{j} \rightarrow U)_{j \in J} \rightarrow (U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}$ in $J_{U}$ das kommutative Diagramm
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}[column sep = small, row sep = small]
		\prod\limits_{j} F(U'_{j}) \arrow[rr, shift left = 1.25] \arrow[rr, shift right = 1.25] \arrow[dd]
		&& \prod\limits_{j_{0}, j_{1}} F(U'_{j_{0}} \times_{U} U'_{j_{1}}) \arrow[dd] \\
		& \prod\limits_{i} F(U_{i}) \arrow[rr, crossing over, shift left = 1.25] \arrow[rr, crossing over, shift right = 1.25] \arrow[ul, "f^{0}"]
		&& \prod\limits_{i_{0}, i_{1}} F(U_{i_{0}} \times_{U} U_{i_{1}}) \arrow[dd]  \arrow[ul, "f^{1}"'] \\
		\prod\limits_{j} F(U'_{j} \times_{U} V) \arrow[rr, shift left = 1.25] \arrow[rr, shift right= 1.25]
		&& \prod\limits_{j_{0}, j_{1}} F((U'_{j_{0}} \times_{U} U'_{j_{1}}) \times_{U} V) \\
		& \prod\limits_{i} F(U_{i} \times_{U} V) \arrow[rr, shift left= 1.25] \arrow[rr, shift right= 1.25] \arrow[ul, "f_{V}^{0}"] \arrow[from= uu, crossing over]
		&& \prod\limits_{i_{0}, i_{1}} F((U_{i_{0}} \times_{U} U_{i_{1}}) \times_{U} V) \arrow[ul, "f_{V}^{1}"']
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	(vgl. Proposition~\ref{VerfeinerungsabbildungInduziertEindeutigenMorphismusZwischenCechKohomologiegruppen}). Dabei sollte man sich davon überzeugen, dass die Verfeinerungsabbildung $f$ in natürlicher Weise eine Verfeinerungsabbilgung $f_{V}: (U'_{j} \times_{U} V \rightarrow U)_{j \in J} \rightarrow (U_{i} \times_{U} V \rightarrow U)_{i \in I}$ definiert, sodass das Diagramm tatsächlich kommutiert. Beachtet man weiter, dass das Faserprodukt $(U_{i_{0}} \times_{U} U_{i_{1}}) \times_{U} V$ kanonisch isomorph zu $(U_{i_{0}} \times_{U} V) \times_{V} (U_{i_{1}} \times_{U} V)$ ist, so induziert das obenstehende Diagramm eine natürliche Transformation $H^{0}(\_, F) \rightarrow H^{0}(\_,F) \circ G_{\phi}$ und damit einen eindeutigen Morphismus $\check{H}(\_,F)(\phi): \check{H}^{0}(U,F) \rightarrow \check{H}^{0}(V,F)$ (vgl. Proposition~\ref{InduktiverLimesRechtsexakterFunktor}), sodass das Diagramm
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}[column sep= small, row sep= small]
		& H^{0}((U'_{j} \rightarrow U), F) \arrow[dl] \arrow[dd] \\
		\check{H}^{0}(U,F) \arrow[dd, "{\check{H}^{0}(\_,F)(\phi)}"']
		&& H^{0}((U_{i} \rightarrow U), F) \arrow[ul, "{H^{0}(f,F)}"'] \arrow[ll]  \arrow[dd]\\
		& H^{0}((U'_{j} \times_{U} V \rightarrow V), F) \arrow[dl] \\
		\check{H}^{0}(V,F)
		&& H^{0}((U_{i} \times_{U} V \rightarrow V), F) \arrow[ll] \arrow[ul, "{H^{0}(f_{V},F)}"']
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	für jede Verfeinerungsabbildung $f : (U'_{j} \rightarrow U)_{j \in J} \rightarrow (U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}$ in $J_{U}$ kommutiert. Anhand der Konstruktion des Morphismus $\check{H}(\_,F)(\phi)$ lässt sich nun leicht überprüfen, dass $\check{H}(\_,F)$ tatsächlich einen Funktor bildet.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{KreuzFunktoristFunktor}
	Durch
	\[
		\crossupsidedown : \P \rightarrow \P \quad , \quad F \mapsto \crossupsidedown(F):=F^{\crossupsidedown}:= \check{H}^{0}(\_, F)
	\]
	wird in natürlicher Weise ein Funktor definiert.
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweis (Eigenleistung)]
	Wir wollen uns nun also überlegen, wie eine natürliche Transformation $\alpha : F \rightarrow G$ von abelschen Prägarben auf $\T$ eine natürliche Transformation zwischen den Prägarben $\check{H}^{0}(\_, F) $ und $\check{H}^{0}(\_, G)$ induziert. Für jede Verfeinerungsabbildung $f : (U'_{j} \rightarrow U)_{j \in I} \rightarrow (U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}$ in $J_{U}$ induziert die natürliche Transformation $\alpha$ das kommutative Diagramm
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}[column sep = small, row sep = small]
		\prod\limits_{j} F(U'_{j}) \arrow[rr, shift left= 1.25] \arrow[rr, shift right= 1.25] \arrow[dd]
		&& \prod\limits_{j_{0}, j_{1}} F(U'_{j_{0}} \times_{U} U'_{j_{1}}) \arrow[dd]\\
		& \prod\limits_{i} F(U_{i}) \arrow[rr, crossing over, shift left = 1.25] \arrow[rr, crossing over, shift right = 1.25] \arrow[ul, "f^{0}_{F}"]
		&& \prod\limits_{i_{0}, i_{1}} F(U_{i_{0}} \times_{U} U_{i_{1}}) \arrow[dd]  \arrow[ul, "f^{1}_{F}"'] \\
		\prod\limits_{j} G(U'_{j}) \arrow[rr, shift left = 1.25] \arrow[rr, shift right= 1.25]
		&& \prod\limits_{j_{0}, j_{1}} G(U'_{j_{0}} \times U'_{j_{1}}) \\
		& \prod\limits_{i} G(U_{i}) \arrow[rr, shift left = 1.25] \arrow[rr, shift right = 1.25] \arrow[ul, "f^{0}_{G}"] \arrow[from= uu, crossing over]
		&& \prod\limits_{i_{0}, i_{1}} G(U_{i_{0}} \times_{U} U_{i_{1}}) \arrow[ul, "f^{1}_{G}"'] \textrm{.}\\
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	Ähnlich wie bereits zuvor im Beweis von Proposition~\ref{CechKohomologiegruppenMitWertenInFBildenFunktor} induziert ein kommutatives Diagramm dieser Form einen eindeutigen Morphismus $\crossupsidedown(\alpha):= \alpha^{\crossupsidedown}: F^{\crossupsidedown}(U) = \check{H}^{0}(U, F) \rightarrow \check{H}^{0}(U, G) = G^{\crossupsidedown}(U)$. Es bleibt zu zeigen, dass für jeden Morphismus $V \xrightarrow{\phi} U$ in $\T$ das Diagramm
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}
			\check{H}^{0}(U,F) \arrow[r, "\alpha^{\crossupsidedown}(U)"] \arrow[d, "{\check{H}^{0}(\_, F)(\phi)}"']
			& \check{H}^{0}(U,G) \arrow[d, "{\check{H}^{0}(\_, G)(\phi)}"] \\
			\check{H}^{0}(V,F) \arrow[r, "\alpha^{\crossupsidedown}(V)"']
			& \check{H}^{0}(V,G)
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	kommutiert. Dies ist dank der Konstruktion der Morphismen im Diagramm genau dann der Fall, wenn für jede Überdeckung $(U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}$ in $J_{U}$ das Diagramm
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}[column sep = 9.6em, row sep = large]
		H^{0}((U_{i} \rightarrow U),F) \arrow[r, "{H^{0}((U_{i} \rightarrow U), \_)(\alpha)}"] \arrow[d]
		& H^{0}((U_{i} \rightarrow U),G) \arrow[d] \\
		H^{0}((U_{i} \times_{U} V \rightarrow V),F) \arrow[r, "{H^{0}((U_{i} \times_{U} V \rightarrow V), \_)(\alpha)}"']
		& H^{0}((U_{i} \times_{U} V \rightarrow V),G)
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	kommutiert. Die Kommutativität des letzteren Diagramms lässt sich leicht überprüfen, denn es wird durch das kommutative Diagramm
	\begin{center}
	\shorthandoff{"}
	\begin{tikzcd}[column sep = small, row sep = small]
	\prod\limits_{i} G(U_{i}) \arrow[rr, shift left = 1.25] \arrow[rr, shift right = 1.25] \arrow[dd]
	&& \prod\limits_{i_{0}, i_{1}} G(U_{i_{0}} \times_{U} U_{i_{1}}) \arrow[dd] \\
	& \prod\limits_{i} F(U_{i}) \arrow[rr, crossing over, shift left = 1.25] \arrow[rr, crossing over, shift right = 1.25] \arrow[ul, "\alpha"]
	&& \prod\limits_{i_{0}, i_{1}} F(U_{i_{0}} \times_{U} U_{i_{1}}) \arrow[dd]  \arrow[ul, "{\alpha}"'] \\
	\prod\limits_{i} G(U_{i} \times_{U} V) \arrow[rr, shift left = 1.25] \arrow[rr, shift right= 1.25]
	&& \prod\limits_{i_{0}, i_{1}} G((U_{i_{0}} \times_{U} U_{i_{1}}) \times_{U} V) \\
	& \prod\limits_{i} F(U_{i} \times_{U} V) \arrow[rr, shift left= 1.25] \arrow[rr, shift right= 1.25] \arrow[ul, "\alpha"] \arrow[from= uu, crossing over]
	&& \prod\limits_{i_{0}, i_{1}} F((U_{i_{0}} \times_{U} U_{i_{1}}) \times_{U} V) \arrow[ul, "\alpha"']
	\end{tikzcd}
	\end{center}
	induziert.
\end{proof}

\begin{korollar}\label{NatürlicheTransormationVonFNachKreuzF}
	Die natürlichen Transformationen 
	\[
		F \rightarrow F^{\crossupsidedown} \textrm{,}
	\]
	die für alle $U \in \T$ durch 
	\[
		F(U)=H^{0}((U \xrightarrow{id} U), F) \rightarrow \check{H}^{0}(U,F)=F^{\crossupsidedown}(U)
	\]
	gegeben sind, bilden eine natürliche Transformation $id_{\P} \rightarrow \crossupsidedown$.
\end{korollar}

\begin{proof}[Beweis (Eigenleistung)]
	Zunächst sollte man sich davon überzeugen, dass die angegebenen Morphismen $F(U) \rightarrow F^{\crossupsidedown}(U)$ tatsächlich eine natürliche Transformation bilden. Da $V$ kanonisch isomorph zum Faserprodukt $V \times_{U} U \rightarrow V$ ist, ergibt sich dies direkt aus der Konstruktion des Funktors $F^{\crossupsidedown}$ (vgl. Proposition~\ref{CechKohomologiegruppenMitWertenInFBildenFunktor}).
	
	Nun bleibt zu zeigen, dass das Diagramm
	\begin{equation}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}
			F \arrow[r] \arrow[d] & F^{\crossupsidedown} \arrow[d]\\
			G \arrow[r] & G^{\crossupsidedown} 
		\end{tikzcd}
	\end{equation}
	kommutiert. Dies ergibt sich direkt aus der Konstruktion der natürlichen Transformation $F^{\crossupsidedown} \rightarrow G^{\crossupsidedown}$ (vgl. Proposition~\ref{KreuzFunktoristFunktor}).
\end{proof}

\begin{definition}
	Eine Prägarbe $F$ auf $\T$ heißt \textit{separiert}, wenn der Morphismus $F(U) \rightarrow \prod\limits_{i \in I} F(U_{i})$ für jede Überdeckung $(U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}$ ein Monomorphismus ist.
\end{definition}

\begin{proposition}\label{ZweiMalKreuzFunktorErgibtGarbe}
	Es gilt:
	\begin{itemize}
		\item[(a)] Ist $F$ eine abelsche Prägarbe auf $\T$, so ist die Prägarbe $F^{\crossupsidedown}$ separiert.
		
		\item[(b)] Ist $F$ eine separierte abelsche Prägarbe auf $\T$, so ist $F^{\crossupsidedown}$ eine Garbe und der kanonische Morphismus $F \rightarrow F^{\crossupsidedown}$ ein Monomorphismus.
		
		\item[(c)] Der Funktor $\crossupsidedown : \P \rightarrow \P$ ist linksexakt.
	\end{itemize}
\end{proposition}

Für einen ausführlichen Beweis dieser Proposition vergleiche man \cite{tamme1975einfuhrung}, 1.3.1.3.

\begin{proof}[Beweis von Theorem\ref{AssoziierteGarbeExistenzÄquivalenteAussage}(Ergänzt \cite{tamme1975einfuhrung}, 1.3.1.2.)]
	Wegen Bemerkung~\ref{CechKohomologieGruppenFunktorVonGarbenIstSchnittfunktor} ist der kanonische Morphismus $G \rightarrow G^{\crossupsidedown}$ für alle Garben $G$ ein Isomorphismus. Aufgrund von Korollar~\ref{NatürlicheTransormationVonFNachKreuzF} faktorisiert demnach jeder Morphismus $F \rightarrow G$ von einer Prägarbe $F$ in eine Garbe $G$ in $F \rightarrow F^{\crossupsidedown} \rightarrow G$. Diese Faktorisierung ist sogar eindeutig, denn ist $F \rightarrow G$ der Nullmorphismus, $U \in \T$ und $(U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}$ eine Überdeckung von $U$, so folgt aus dem induzierten kommutativen Diagramm
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}
			H^{0}((U_{i} \rightarrow U), F) \arrow[r, hook] \arrow[d]
			& \prod F(U_{i}) \arrow[d, "0"] \\
			H^{0}((U_{i} \rightarrow U), G) \arrow[r, hook]
			& \prod G(U_{i}) \textrm{,}
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	dass $H^{0}((U_{i} \rightarrow U), F) \rightarrow H^{0}((U_{i} \rightarrow U), G)\cong G(U)$ und somit auch der induzierte Morphismus $F^{\crossupsidedown}(U)=\check{H}^{0}(U, F) \rightarrow G(U)$ die Nullabbildung ist. Folglich faktorisiert auch jeder Morphismus $F \rightarrow G$ von einer Prägarbe $F$ in eine Garbe $G$ eindeutig in $F \rightarrow (F^{\crossupsidedown})^{\crossupsidedown} \rightarrow G$ und dank Proposition~\ref{ZweiMalKreuzFunktorErgibtGarbe} ist $(F^{\crossupsidedown})^{\crossupsidedown}$ eine abelsche Garbe.
\end{proof}

\begin{korollar}\label{EndlicheÜberdeckungenFürGarbenAusreichend?}
	Für eine abelsche Prägarbe $F$ auf $\T$ sind äquivalent:
	\begin{itemize}
		\item[(i)] $F$ ist eine Garbe auf $\T$.
		
		\item[(ii)] Zu jeder Überdeckung $(U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}$ in $\T$ existiert eine Verfeinerung $(U_{j}' \rightarrow U)_{j \in J}$ in $\T$, sodass
		\begin{center}
			\shorthandoff{"}
			\begin{tikzcd}
				F(U) \arrow[r]
				& \prod \limits_{j \in J} F(U'_{j}) \arrow[r, shift left=1.25] \arrow[r, shift right=1.25]
				& \prod \limits_{j,k \in J} F(U'_{j} \times_{U} U'_{k})
			\end{tikzcd}
		\end{center}
		exakt ist.
	\end{itemize}
\end{korollar}

Für einen ausführlichen Beweis von Korollar~\ref{EndlicheÜberdeckungenFürGarbenAusreichend?} vergleiche man \cite{tamme1975einfuhrung}, 1.3.1.4.





\subsection{Die Kategorie der abelschen Garben}

\begin{theorem}\label{SIstAbelscheKategorieMitAb5UndGeneratoren}
	Es gilt:
	\begin{itemize}
		\item[(a)] Die Kategorie $\S$ der abelschen Garben auf $\T$ ist eine abelsche Kategorie mit der Eigenschaft $(Ab5)$ und besitzt Generatoren.
		
		\item[(b)] Der Inklusionsfunktor $\iota : \S \rightarrow \P$ ist linksexakt und sein linksadjungierte Funktor $\#:={}^{ad}\iota : \P \rightarrow \S$ ist exakt.
	\end{itemize}
\end{theorem}


Für einen ausführlichen Beweis dieses Theorems wollen wir auf \cite{tamme1975einfuhrung}, Satz 3.2.1. verweisen. Dennoch ist es wichtig für das weitere Verständnis zu erwähnen, wie Kerne und Kokerne in $\S$ gebildet werden:
Während sich herausstellt, dass der Prägarbenkern $Ker_{\P}(f)$ eines Morphismus $f : F \rightarrow G$ in $\S$ bereits eine Garbe ist, gilt dies im Allgemeinen nicht für den Prägarbenkokern $Coker_{\P}(f)$. Daher ist der Garbenkern $Ker_{\S}(f)$ von $f$ gleich dem Prägarbenkern $Ker_{\P}(f)$, wohingegen der Garbenkokern $Coker_{\S}(f)$ von $f$ durch die assoziierte Garbe $(Coker_{\P}(f))^{\#}$ zum Prägarbenkokern (zusammen mit dem durch $G \rightarrow Coker_{\P}(f)$ induzierten Morphismus $G^{\#} \rightarrow (Coker_{\P}(f))^{\#}$) gebildet wird. 

Direkt aus Theorem~\ref{(Ab5)+GeneratorenFolgtGenügendVieleInjektiveObjekte} ergibt sich nun:

\begin{korollar}
	Die Kategorie $\S$ der abelschen Garben auf $\T$ ist eine abelsche Kategorie mit genügend vielen injektiven Objekten.
\end{korollar}

\begin{korollar}\label{InduktiverLimesVonI->SExistiert}
	Ist $\I$ eine kleine Kategorie, so gilt:
	\begin{itemize}
		\item[(a)] Für jeden Funktor $F : \I \rightarrow \S$ existiert der induktive Limes $\underset{i \in \I}{\varinjlim} F$ in $\S$ und dieser ist gleich der assoziierten Garbe zum Prägarbenlimes von $F$.
		
		\item[(b)] Ist die Kategorie $\I$ pseudo-filtrierend, so ist der Funktor $\varinjlim : Hom(\I, \S) \rightarrow \S$ exakt.
	\end{itemize}
\end{korollar}

\begin{proof}[Beweis (Übernommen aus \cite{tamme1975einfuhrung}, 1.3.2.3.)]
	Zu (a): Die Existenz des induktiven Limes $\underset{i \in \I}{\varinjlim} F$ in $\S$ zu einem Funktor $F : \I \rightarrow \S$ folgt direkt aus Proposition\ref{InduktiverLimesRechtsexakterFunktor}. Angesichts Proposition~\ref{VertauschbarkeitVonLimesUndAdjunktion} gilt weiter $\underset{i \in \I}{\varinjlim} F = \underset{i \in \I}{\varinjlim} (\# \circ \iota \circ F)= \# (\underset{i \in \I}{\varinjlim} \iota \circ F)$.
	
	Zu (b): Diese Aussage folgt direkt aus Theorem~\ref{InduktiverLimesExakterFunktor}.
\end{proof}




\subsection{Kohomologie abelscher Garben}

Seit dem letzten Abschnitt wissen wir, dass die Kategorie $\S$ eine abelsche Kategorie mit genügend vielen injektiven Objekten ist. Dank Theorem~\ref{ExistenzDerRechtsableitung} existiert dementsprechend zu jedem linksexakten additiven Funktor $f : \S \rightarrow \C$ von $\S$ in eine abelsche Kategorie $\C$ die Rechtsableitungen $(R^{q}f)_{q \geq 0}$. Da der Schnittfunktor
\[
	\Gamma_{U} : \S \rightarrow \Ab \quad , \quad F \mapsto \Gamma_{U}(F)=F(U)
\]
zu jedem festen $U \in \T$ additiv und linksexakt als Komposition des linksexakten Inklusionsfunktors $\iota : \S \rightarrow \P$ (vgl. Proposition~\ref{SIstAbelscheKategorieMitAb5UndGeneratoren}) und des exakten Schnittfunktors auf $\P$ (vgl. Proposition~\ref{PIstAbelscheKategorie}) ist, führt uns dies zu folgender Definition:

\begin{definition}
	Ist $F$ eine abelsche Garbe auf $\T$, so nennen wir
	\[
		H^{q}(U,F):=R^{q}\Gamma_{U}(F)
	\]
	die \textit{q-te Kohomologiegruppe von $U$ mit Werten in $F$}. Statt $H^{q}(U,F)$ schreibt man auch $H^{q}(\T;U,F)$ und falls $\T$ ein finales Objekt $e$ besitzt, so schreibt man statt $H^{q}(\T;e,F)$ auch $H^{q}(\T,F)$.
\end{definition}

\begin{beispiel}[Übernommen aus \cite{tamme1975einfuhrung}, 1.3.3.]
	Sei $(X, \mathfrak{T})$ ein topologischer Raum und $F$ eine abelsche Garbe auf $X$ (bzw. dem Situs $\boldsymbol{\mathfrak{T}}$). Dann ist für jedes $q \geq 0$ die soeben definierte Kohomologiegruppe $H^{q}(X, F)$ gleich dem $q$-ten Kohomologieobjekt der Godement-Auflösung von $F$.
	
	\begin{erinnerung}[Godement-Auflösung, Übernommen aus \cite{godementresolutionwiki}]
		Wir bezeichnen mit $F_{x}$ den Halm der abelschen Garbe $F$ an $x \in X$ und definieren
		\[
		Gode(F)(U):= \prod\limits_{x \in U} F_{x}.
		\]
		Dadurch werden in natürlicherweise Restriktionsmorphismen $Gode(F)(U) \rightarrow Gode(F)(V)$ für alle $V \subseteq U \in \mathfrak{T}$ induziert, d.h. wir erhalten eine abelsche Prägarbe $Gode(F)$ auf $X$. Man überprüft leicht, dass $Gode(F)$ sogar eine Garbe ist. Weiter induzieren die kanonischen Morphismen $\rho_{x} : F(U) \rightarrow F_{x}$ einen kanonischen Monomorphismus $F \rightarrow Gode(F)$. Nun erhalten wir die Godement-Auflösung $G^{*}(F)$ von $F$, indem wir zunächst $G^{0}(F):=Gode(F)$ setzen und $d^{-1} : F \rightarrow G^{0}(F)$ als den kanonischen Morphismus wählen. Anschließend definieren wir rekursiv $G^{i+1}(F):=Gode(Coker(d^{i-1}))$ und wählen für $d^{i} : G^{i} \rightarrow G^{i+1}$ den kanonischen Morphismus.
		\begin{center}
			\shorthandoff{"}
			\begin{tikzcd}
			0 \arrow[r]
			& F \arrow[r, hook, "d^{-1}"]
			& G^{0}(F) \arrow[rr, dashed, "d^{0}"] \arrow[dr, two heads]
			&& Gode(Coker(d^{-1}))=:G^{1}(F) \arrow[r, dashed]
			& \textrm{ . . . }\\
			&&& Coker(d^{-1}) \arrow[ur, hook]
			\end{tikzcd}
		\end{center}
	\end{erinnerung}
	Da die Restriktionsmorphismen der Garbe $Gode(F)$ surjektiv sind, folgt die obenstehende Behauptung, indem man zeigt, dass die Klasse aller Garben auf $X$, deren Restriktionsmorphismen surjektiv sind, die Voraussetzungen von Proposition~\ref{HinreichendeBedingungFürAzyklizität} erfüllt (vgl. \cite{notesonsheafcoh} Kapitel 4, Proposition 7).
\end{beispiel}

\begin{beispiel}[Ergänzt \cite{tamme1975einfuhrung}, 1.3.3.2.]\label{GarbenkohomologieUndGruppenkohomologie}
	Es bezeichne $\TG$ wie in Abschnitt~\ref{GMengenSitusBeispiel} einen kanonischen Situs auf der Kategorie $\GSets$ der $G$-Mengen. Wir wollen zeigen, dass sich die $q$-te Kohomologiegruppe $H^{q}(U, F)$ von $U\in \TG$ mit Werten in der abelschen Garbe $F\in \S_{\TG}$ mithilfe der üblichen Gruppenkohomologie berechnen lässt.
	
	\begin{erinnerung}[Gruppenkohomologie, Basiert auf \cite{gruppenkohomologie}]
		Die \textit{$q$-te Kohomologiegruppe der Gruppe $G$ mit Koeffizienten im $G$-Modul $A$} ist definiert als 
		\[
		H^{q}(G,A):=R^{q}(\_)^{G} (A) \hspace{0.3em},
		\]
		wobei $(\_)^{G}$ den linksexakten Funktor $\GMod \rightarrow \Ab$ bezeichnet\footnote{Die Kategorie $\GMod$ der $G$-Moduln ist eine abelsche Kategorie mit genügend vielen injektiven Objekten, was man am besten überprüft, indem man feststellt, dass $\GMod$ isomorph(!) zur Kategorie der $R$-Moduln über dem Ring $R=\mathbb{Z}[G]$ ist.}, der jedem $G$-Modul $A$ die abelsche Untergruppe
		\[
		A^{G}:=\{a \in A \mid \forall g \in G : ga=a\} \subseteq A
		\]
		der $G$-invarianten Elemente von $A$ zuordnet. Weiter lässt sich zeigen, dass für jeden $G$-Modul $A$ eine Isomorphie 
		\[
		H^{q}(G,A)\cong R^{q} Hom_{G}(\mathbb{Z} , \_)(A) \cong R^{q} Hom_{G}(\_ , A) (\mathbb{Z})
		\]
		existiert, wobei $Hom_{G}(\_ , A)$ als kovarianter Funktor $\GMod^{op} \rightarrow \Ab$ aufgefasst wird. Daher lassen sich die Kohomologiegruppen $H^{q}(G,A)$ mit injektiven Auflösungen von $\mathbb{Z}$ in $\GMod^{op}$ bzw. projektiven Auflösungen von $\mathbb{Z}$ in $\GMod$ berechnen. Hierfür wird meist die sogenannte Standardauflösung 
		\[
		... \xrightarrow{d_{3}} X_{2} \xrightarrow{d_{2}} X_{1} \xrightarrow{d_{1}} X_{0} \xrightarrow{d_{0}} \mathbb{Z} \rightarrow 0
		\]
		von $\mathbb{Z}$ verwendet, die wie folgt definiert wird:
		Für jedes $n\in \mathbb{N}_{0}$ bezeichne $X_{n}$ den freien $\mathbb{Z}$-Modul, dessen Basis aus allen $n+1$-Tupeln mit Einträgen in $G$ besteht. Indem man die $G$-Wirkung auf $G^{n+1}$, welche durch
		\[
		g \cdot (g_{0}, ..., g_{n}):= (g \cdot g_{0}, ..., g \cdot g_{n})
		\]
		gegeben ist, $\mathbb{Z}$-linear fortsetzt, wird $X_{n}$ auch zu einem $G$-Modul.
		Die $G$-Modulmorphismen $d_{n}$ werden nun durch
		\[
		d_{n}(g_{0}, ..., g_{n}):= \sum_{i=0}^{n} (-1)^{i}(g_{0}, ..., \hat{g_{i}}, ..., g_{n})
		\]
		auf $X_{n}$ eindeutig festgelegt.
	\end{erinnerung}
	Das Wissen, dass sich die Kohomologiegruppen $H^{q}(G,A)$ der Gruppe $G$ mit Koeffizienten im $G$-Modul $A$ mit der praktischen Standardauflösung von $\mathbb{Z}$ bestimmen lassen, wollen wir nun nutzen um auch die Kohomologiegruppen $H^{q}(U,F)$ von $U\in \TG$ mit Werten in der abelschen Garbe $F\in \S_{\TG}$ zu berechnen.
	Jede $G$-Menge $U\in \TG$ lässt sich als disjunkte Vereinigung von $G$-Orbits $U_{i}\in \TG$ darstellen und zu jedem $G$-Orbit $U_{i}$ existiert ein Isomorphismus $U_{i}\cong G / H_{i}$, wobei $H_{i}\subseteq G$ den Stabilisator eines Elements $u_{i}\in U_{i}$ bezeichnet. Wir haben also $G \cong \coprod\limits_{i \in I} U_{i}\cong \coprod\limits_{i \in I} G/H_{i}$. Unter Berücksichtigung, dass $\prod\limits_{i \in I} : \Ab^{I} \rightarrow \Ab$ ein exakter Funktor ist, prüft man anhand der Konstruktion der Rechtsableitung leicht nach, dass für jede abelsche Garbe $F$ auf $\TG$
	\[
		H^{q}(U,F)=H^{q}(\coprod\limits_{i \in I} G/H_{i} ,F)=\prod\limits_{i \in I} H^{q}(G/H_{i},F)
	\]
	gilt. In  Korollar~\ref{ÄquivalenzGModulnUndAbelscheGarbenAufTG} haben wir gezeigt, dass durch die quasi-inversen Funktoren $F \mapsto F(G)$ und $A \mapsto Hom_{G}(\_, A)$ eine Äquivalenz zwischen der Kategorie $\S_{\TG}$ der abelschen Garben auf $\TG$ und der Kategorie $\GMod$ der $G$-Moduln gegeben ist. Daher wissen wir weiter, dass jede abelsche Garbe $F\in \S_{\TG}$ isomorph zum Funktor $Hom_{G}(\_,F(G))$ ist. Außerdem haben wir für eine Untergruppe $H\subseteq G$ und einen $G$-Modul $A$
	\[
		\Gamma_{G/H}(Hom_{G}(\_, A))= Hom_{G}(G/H, A)\cong A^{H}
	\]
	und somit weiter
	\[
		H^{q}(G/H, Hom_{G}(\_, A)) = R^{q}\Gamma_{G/H}(Hom_{G}(\_, A))\cong R^{q}(\_)^{H}(A) = H^{q}(H,A) \hspace{0.3em}.
	\]
	Insgesamt ergibt sich nun aus Sicht der Gruppenkohomologie die folgende Darstellung der $q$-ten Kohomologiegruppe von $U\in \TG$ mit Werten in $F\in \S_{\TG}$:
	\[
		H^{q}(U,F)=H^{q}(U ,Hom_{G}(\_, F(G)))= \prod\limits_{i \in I} H^{q}(G/H_{i},Hom_{G}(\_, F(G)))=\prod\limits_{i \in I} H^{q}(H_{i},F(G)) \hspace{0.3em}.
	\]
\end{beispiel}





\subsection{Die Spektralsequenzen für die \v{C}ech-Kohomologie}

Wir erinnern uns daran, dass der Schnittfunktor $\Gamma_{U}$ auf $\S$ die Faktorisierungen
\begin{align*}
	\Gamma_{U} &= \check{H}^{0}(U,\_) \circ \iota \\
	\Gamma_{U} &= H^{0}((U_{i} \rightarrow U)_{i \in \I}, \_) \circ \iota
\end{align*}
in den linksexakten Inklusionsfunktor $\iota : \S \rightarrow \P$ und die $0$-te \v{C}ech-Kohomologie zu einer Überdeckung $(U_{i} \rightarrow U)_{i \in \I}$ bzw. von $U$ besitzt. Für abelsche Garben $F$ auf $\T$ gibt dies Anlass zu der Frage, in welcher Beziehung die $q$-ten \v{C}ech-Kohomologiegruppen $H^{q}((U_{i} \rightarrow U)_{i \in \I}, F)$ und $\check{H}^{q}(U,F)$ zu den $q$-ten Kohomologiegruppen $H^{q}(U,F)=R^{q}\Gamma_{U}(F)$ von $U$ stehen. Um dieser Frage auf den Grund zu gehen, betrachten wir in diesem Abschnitt zunächst die Rechtsableitungen
\[
	H^{q}(\_):=R^{q}\iota
\]
des Inklusionsfunktors $\iota : \S \rightarrow \P$ und werden dann mit Theorem~\ref{SpektralsequenzFürCechKohomologie} eine Antwort auf diese Frage finden.

\begin{proposition}\label{RechtsableitungInklusionGleichGarbenKohomologie}
	Für jede abelsche Garbe $F$ und für jedes $U \in \T$ existiert ein kanonischer Isomorphismus
	\[
		H^{q}(F)(U) \cong H^{q}(U,F) \textrm{.}
	\]
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweisskizze (Basiert auf \cite{tamme1975einfuhrung}, 1.3.4.2.)]
	Wie üblich erhält man die Isomorphismen im Hinblick auf Definition~\ref{RechtsableitungDef}, indem man überprüft, dass auch $(H^{q}(\_,F))_{q\geq 0}$ ein universeller $\partial$-Funktor ist, der die Inklusion $\iota : \S \rightarrow \P$ fortsetzt.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{PropositionCross(H^q(F))=0}
	Für jede abelsche Garbe $F$ auf $\T$ gilt
	\[
		H^{q}(F)^{\crossupsidedown} = 0
	\]
	für alle $q\geq 1$, d.h. es gilt
	\[
		\check{H}^{0}(U, H^{q}(F))=0
	\]
	für alle $q \geq 1$ und alle $U \in \T$.
\end{proposition}

Für einen ausführlichen Beweis zu Proposition~\ref{PropositionCross(H^q(F))=0} vergleiche man \cite{tamme1975einfuhrung}, Proposition 1.3.4.3.

\begin{theorem}[Spektralsequenz für die \v{C}ech-Kohomologie]\label{SpektralsequenzFürCechKohomologie}
	Es gilt:
	\begin{itemize}
		\item[(a)] Für jede Überdeckung $(U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}$ in $\T$ existiert ein Spektralfunktor $\S \rightarrow E(\Ab)$, der jeder abelschen Garbe $F$ die Spektralsequenz
		\[
		E^{p,q}_{2} = H^{p}((U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}, H^{q}(F)) \Rightarrow E^{p+q} = H^{p+q}(U,F)
		\]
		zuordnet.
		
		\item[(b)] Es existiert ein Spektralfunktor $\S \rightarrow E(\Ab)$, der jeder abelschen Garbe $F$ die Spektralsequenz
		\[
		E^{p,q}_{2} = \check{H}^{p}(U, H^{q}(F)) \Rightarrow E^{p+q} = H^{p+q}(U,F)
		\]
		zuordnet.
	\end{itemize}
\end{theorem}

\begin{proof}[Beweis (Ergänzt \cite{tamme1975einfuhrung}, 1.3.4.4.)]
	Wir nutzen die bereits zu Beginn dieses Abschnittes erwähnten Faktorisierungen 
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}[row sep = small, column sep = 7.2em]
			\S \arrow[r, "\iota"] 
			&\P \arrow[r, "{H^{0}((U_{i} \rightarrow U), \_)}"] 
			&\Ab \\
			\S \arrow[r, "\iota"]
			&\P \arrow[r, "{\check{H}^{0}(U, \_)}"]
			&\Ab
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	des Schnittfunktors $\Gamma_{U}$ auf $\S$. Ist $F\in \S$ ein injektives Objekt, so ist auch $\iota(F) \in \P$ ein injektives Objekt, denn es gilt:
	\begin{align*}
		&0 \rightarrow F_{1} \rightarrow F_{2} \rightarrow F_{3} \rightarrow 0 \textrm{ ist exakt in } \P \\
		\xRightarrow[exakt]{\#} & 0 \rightarrow F^{\#}_{1} \rightarrow F^{\#}_{2} \rightarrow F^{\#}_{3} \rightarrow 0 \textrm{ ist exakt in } \S \\
		\xRightarrow[inj.]{F} & 0 \rightarrow Hom(F^{\#}_{1},F) \rightarrow Hom(F^{\#}_{2}, F) \rightarrow Hom(F^{\#}_{3}, F) \rightarrow 0 \textrm{ ist exakt in } \Ab \\
		\xRightarrow[tion]{Adjunk-} & 0 \rightarrow Hom(F_{1},\iota(F)) \rightarrow Hom(F_{2}, \iota(F)) \rightarrow Hom(F_{3}, \iota(F)) \rightarrow 0 \textrm{ ist exakt in } \Ab \textrm{.}
	\end{align*}
	Dank Theorem~\ref{ExistenzDerRechtsableitung}, \ref{AuslöschbarÄquivalenteBedingungBeiGenügendVielenInjektivenObjekten} und \ref{UniveresellÄquivalenteBedinungBeiGenügendVielenInjektivenObjekten} bildet der Inklusionsfunktor $\iota : \S \rightarrow \P$ somit insbesondere injektive Objekte aus $\S$ auf $G$-azyklische Objekte ab, wobei $G$ einen beliebigen additiven linksexakten Funktor $\P \rightarrow \Ab$ bezeichnet. Da $H^{0}((U_{i} \rightarrow U), \_)$ und $\check{H}^{0}(U, \_)$ additive linksexakte Funktoren $\P \rightarrow \Ab$ sind, folgen die zu zeigenden Aussagen nun aus dem allgemeinen Theorem~\ref{TheoremÜberExistenzVonSpektralfunktoren}.
\end{proof}

\begin{korollar}\label{EckemorphismusDerSpektralsequenzFürCechKohomologieKorollar1}
	Sei $(U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}$ eine Überdeckung in $\T$ und $F$ eine abelsche Garbe mit $H^{q}(U_{i_{0}} \times_{U} ... \times_{U} U_{i_{n}}, F)= 0$ für alle $q \geq 1$ und alle $(i_{0}, ..., i_{n}) \in I^{n+1}$. Dann ist der Eckenmorphismus
	\[
		H^{p}((U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}, F) \rightarrow H^{p}(U, F)
	\]
	der Spektralsequenz für die \v{C}ech-Kohomologie ein Isomorphismus für jedes $p$.
\end{korollar}

\begin{proof}[Beweis (Übernommen aus \cite{tamme1975einfuhrung}, 1.3.4.6.)]
	Aus den Voraussetzungen und Proposition~\ref{RechtsableitungInklusionGleichGarbenKohomologie} ergibt sich
	\begin{align*}
		C^{n}((U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}, H^{q}(F)) &:= \prod \limits_{(i_{0}, ..., i_{n}) \in I^{n+1}} H^{q}(F)(U_{i_{0}} \times_{U} ... \times_{U} U_{i_{n}}) = \\
		&= \prod \limits_{(i_{0}, ..., i_{n}) \in I^{n+1}} H^{q}(U_{i_{0}} \times_{U} ... \times_{U} U_{i_{n}}, F)=0
	\end{align*}
	für den \v{C}ech'schen Kokettenkomplex zur Überdeckung $(U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}$ mit Werten in der Prägarbe $H^{q}(F)$. Im Hinblick auf Theorem~\ref{CechscheKokettenZurBestimmungDerCechschenKohomologiegruppen} ist die Spektralsequenz für die \v{C}ech-Kohomologie aus Theorem~\ref{SpektralsequenzFürCechKohomologie} (a) daher trivial, weshalb die Behauptung aus Korollar~\ref{KorollarHinreichendeBedingungFürIsomorphieDerEckenmorphismen} folgt.
\end{proof}

\begin{korollar}\label{EckemorphismusDerSpektralsequenzFürCechKohomologieKorollar2}
	Ist $F$ eine abelsche Garbe für die $\check{H}^{p}(U, H^{q}(F)) = 0$ für alle $0 < q < n$ gilt, so ist der Eckenmorphismus
	\[
		\check{H}^{m}(U,F) \rightarrow H^{m}(U,F)
	\]
	der Spektralsequenz für die \v{C}ech-Kohomologie ein Isomorphismus für $m \leq n$ und ein Monomorphismus für $m = n+1$.
\end{korollar}

\begin{proof}[Beweis (Ergänzt \cite{tamme1975einfuhrung}, 1.3.4.7.)]
	Die Isomorphie $\check{H}^{0}(U,F)=F(U) \rightarrow H^{0}(U,F)=F(U)$ folgt direkt aus der expliziten Konstruktion des Eckenmorphismus in Proposition~\ref{ExistenzDerEckenmorphismen}.
	Hinsichtlich der Voraussetzungen können wir Proposition~\ref{PropositionHinreichendeBedingungFürIsomorphieDerEckenmorphismen} anwenden, welche besagt, dass die Eckenmorphismen $\check{H}^{m}(U,F) \rightarrow H^{m}(U,F)$ für $m < n$ Isomorphismen sind und die Sequenz
	\[
		0 \rightarrow \check{H}^{n}(U,F) \rightarrow H^{n}(U,F) \rightarrow \check{H}^{0}(U,H^{n}(F)) \rightarrow \check{H}^{n+1}(U,F) \rightarrow H^{n+1}(U,F)
	\]
	exakt ist. Nach Propostion~\ref{PropositionCross(H^q(F))=0} gilt hierbei $\check{H}^{0}(U,H^{n}(F))=0$, weshalb aus der Exaktheit der Sequenz die Isomorphie des Eckenmorphismus $\check{H}^{n}(U,F) \rightarrow H^{n}(U,F)$ und die Injektivität des Eckenmorphismus $\check{H}^{n+1}(U,F) \rightarrow H^{n+1}(U,F)$ folgt.
\end{proof}

\begin{bemerkung}
	Nach Korollar~\ref{EckemorphismusDerSpektralsequenzFürCechKohomologieKorollar2} ist insbesondere für jede abelsche Garbe $F$ der Eckenmorphismus
	\[
		\check{H}^{m}(U,F) \rightarrow H^{m}(U,F)
	\]
	der Spektralsequenz für die \v{C}ech-Kohomologie ein Isomorphismus für $m = 0, 1$ und ein Monomorphismus für $m = 2$.
\end{bemerkung}





\subsection{Welke Garben}

\begin{definition}
	Eine abelsche Garbe $F \in \S$ heißt \textit{welk}, wenn $H^{q}((U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}, F)=0$ für alle $q \geq 1$ und alle Überdeckungen $(U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}$  von $U$ in $\T$ gilt.
\end{definition}

\begin{proposition} \quad
	\begin{itemize}
		\item[(a)] Ist $0 \rightarrow F' \rightarrow F \rightarrow  F'' \rightarrow 0$ eine exakte Sequenz in $\S$ und $F'$ welk, so ist diese Sequenz auch exakt in $\P$.
		
		\item[(b)] Ist  $0 \rightarrow F' \rightarrow F \rightarrow  F'' \rightarrow 0$ eine exakte Sequenz in $\S$ und sind $F'$ und $F$ welk, so ist auch $F''$ welk.
		
		\item[(c)] Ist die direkte Summe $F \oplus G$ abelscher Garben welk, so sind bereits die abelschen Garben $F$ und $G$ welk.
		
		\item[(d)] Ist die abelsche Garbe $F$ ein injektives Objekt in $\S$, so ist $F$ welk.
	\end{itemize}
\end{proposition}

Für den einfachen Beweis dieser Proposition vergleiche man \cite{tamme1975einfuhrung} 1.3.5.2.

\begin{korollar}\label{FWelkIstÄquivalentZuH^q(F)=0FürAlleq>0}
	Für eine abelsche Garbe $F\in \S$ sind äquivalent:
	\begin{itemize}
		\item[(i)] $F$ ist welk.
		
		\item[(ii)] $F$ ist azyklisch bezüglich der Inklusion $\iota : \S \rightarrow \P$, d.h. für alle $q \geq 1$ gilt $H^{q}(F)=0$.
	\end{itemize}
\end{korollar}

Die Aussage "`(i)$\implies$(ii)"' folgt aus der allgemeinen Proposition~\ref{HinreichendeBedingungFürAzyklizität} und für einen ausführlichen Beweis von "`(ii)$\implies$(i)"' vergleiche man \cite{tamme1975einfuhrung} 1.3.5.3.

\begin{bemerkung}[Ergänzt \cite{tamme1975einfuhrung}, 1.3.5.3.]
	Insbesondere können dank Theorem~\ref{AzyklischeAuflösungenZurBerechnungDerRechtsableitung} nun welke Auflösungen in $\S$ zur Berechnung von $H^{q}(\_)$ bzw. $H^{q}(U,\_)$ verwendet werden.
\end{bemerkung}





\subsection{Die Funktoren $f^{\S}$ und $f_{\S}$}

\begin{festsetzung}
	Sofern nichts anderes behauptet wird, seien von nun an $\mathcal{T}$ und $\mathcal{T'}$ zwei Situs und $f : \mathcal{T} \rightarrow \mathcal{T'}$ ein Situs-Morphismus. Es bezeichne $\S$ bzw. $\mathcal{P}$ die Kategorie der abelschen Garben bzw. Prägarben auf $\mathcal{T}$ und $\S'$ bzw. $\P'$ die Kategorie der abelschen Garben bzw. Prägarben auf $\mathcal{T'}$. Weiter seien $\iota : \S \rightarrow \P$ uns $\iota' : \S' \rightarrow \P'$ die Inklusionen.
\end{festsetzung}

\begin{definition}
	Wir definieren den additiven Funktor
	\[
		f^{\S} : \S' \rightarrow \S \quad \textrm{ durch } \quad f^{\S} := \# \circ f^{\P} \circ \iota'
	\]
	sowie den additiven Funktor
	\[
		f_{\S} : \S \rightarrow \S' \quad \textrm{ durch } \quad f_{\S} := \#' \circ f_{\P} \circ \iota \textrm{.}
	\]
\end{definition}

\begin{proposition}
	Für jede abelsche Garbe $F' \in \S'$ auf $\T'$ ist bereits $f^{p}(\iota'(F'))$ eine abelsche Garbe auf $\T$, insbesondere können wir $f^{\S}$ als $f^{\P} \circ \iota'$ auffassen.
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweis (Eigenleistung)]
	Da $f$ ein Situs-Morphismus ist, ist für jede Überdeckung $(U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}$ von $U \in \T$ die Familie $(f(U_{i}) \rightarrow f(U))_{i \in I}$ eine Überdeckung von $f(U) \in \T'$. Da $F'$ eine Garbe auf $\T'$ ist, ist folglich das Diagramm
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}
			F'(f(U))\arrow[r] 
			&\prod\limits_{i \in I} F'(f(U_{i})) \arrow[r, shift left = 1.25] \arrow[r, shift right= 1.25]
			&\prod\limits_{(i,j) \in I^{2}} F'(f(U_{i} \times_{U} U_{j}))
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	exakt in $\Ab$. Da $f$ ein Situs-Morphismus ist, ist außerdem $f(U_{i} \times_{U} U_{j})$ isomorph zu $f(U_{i}) \times_{f(U)} f(U_{j})$ für jedes $(i,j) \in I^{2}$. Damit folgt aus der Exaktheit des Diagramms, dass $f^{p}(\iota'(F'))$ eine abelsche Garbe auf $\T$ ist.
\end{proof}

\begin{proposition}\label{f_SUndf^SSindAdjunktionspaar}
	Es gilt:
	\begin{itemize}
		\item[(a)] $f_{\S}$ ist links-adjungiert zu $f^{\S}$.
		
		\item[(b)] $f^{\S}$ ist linksexakt.
		
		\item[(c)] $f_{\S}$ ist rechtsexakt und kommutiert mit induktiven Limites.
		
		\item[(d)] Ist $f_{\S}$ exakt, so bildet $f^{\S}$ injektive Objekte aus $\S'$ auf injektive Objekte aus $\S$ ab.
	\end{itemize}
\end{proposition}

Für den einfachen Beweis von Proposition~\ref{f_SUndf^SSindAdjunktionspaar} vergleiche man \cite{tamme1975einfuhrung} 1.3.6.2.

\begin{beispiel}[Übernommen aus \cite{tamme1975einfuhrung}, 1.3.6.4.]\label{f_sf^sAmBeispielStetigerAbbildungenTopologischerRäume}
	Es sei $\pi : X' \rightarrow X$ eine stetige Abbildung topologischer Räume und $\pi^{-1}: \boldsymbol{\mathfrak{T}} \rightarrow \boldsymbol{\mathfrak{T}'}$ bezeichne den induzierten Situs-Morphismus ihrer Situs.
	Ist einerseits $F'$ eine abelsche Garbe auf $X'$ (d.h. auf $\boldsymbol{\mathfrak{T}'}$), so ist $(\pi^{-1})^{\S}(F')$ definitionsgemäß durch die abelsche Garbe $U \mapsto F'(\pi^{-1}(U))$ gegeben, d.h. $(\pi^{-1})^{\S}(F')$ ist gleich dem sogenannten \textit{direkten Bild} $\pi_{*}F'$ von $F'$ unter $\pi$.
	Ist andererseits $F$ eine abelsche Garbe auf $X$ (d.h. auf $\boldsymbol{\mathfrak{T}}$), so ist $(\pi^{-1})_{\S}(F)$ durch die assoziierte Garbe zur Prägarbe
	\[
		U' \mapsto (\pi^{-1})_{\P}(F)(U')= \underset{U\subseteq \pi^{-1}(U')}{\varinjlim} F(U)
	\]
	gegeben, d.h. $(\pi^{-1})_{\S}(F)$ ist gleich dem sogenannten \textit{Urbild} $\pi^{*}F$ von $F$ unter $\pi$.
\end{beispiel}

\begin{beispiel}[Übernommen aus \cite{tamme1975einfuhrung}, 1.3.6.5.]\label{f_sf^sAmBeispielEinesGruppenhomomorphismus}
	Es sei ein Gruppenhomomorphismus $\pi: G' \rightarrow G$ gegeben. Da wir jede $G$-Menge mittels $\pi$ als eine $G'$-Menge interpretieren können, induziert uns $\pi$ einen Situs-Morphismus 
	\[
		\tilde{\pi} : \TG \rightarrow \T_{G'}
	\]
	zwischen den kanonischen Situs auf den Kategorien der $G$- und $G'$-Mengen.\footnote{Ähnlich wie in Beispiel\ref{SitusMorphismusBeispielTopologischeRäume} stellen Lemma~\ref{KategorieDerGMengenVerkleinern} und Lemma~\ref{KlasseVonÜberdeckungenVerkleinern} sicher, dass zu jedem kanonischen Situs $\T_{G'}$ ein kanonischer Situs $\TG$ definiert werden kann, sodass $\tilde{\pi}$ tatsächlich ein Situs-Morphismus ist.}
	Aufgrund Korollar~\ref{ÄquivalenzGModulnUndAbelscheGarbenAufTG} wissen wir von einer Äquivalenz zwischen der Kategorie der abelschen Garben auf $\TG$ bzw. $\T_{G'}$ und der Kategorie der $G$-Moduln bzw. $G'$-Moduln und können die Funktoren $\tilde{\pi}^{\S}$ sowie $\tilde{\pi}_{\S}$ wie folgt beschreiben:
	
	Für jeden $G'$-Modul $A'$ ist der $G$-Modul $\tilde{\pi}^{\S}(A')$ gleich $Hom_{G'}(G, A')$, wobei die $G$-Wirkung durch $(g \cdot \phi)(h):= (\phi \circ R_{g})(h)= \phi(hg)$ für $\phi\in \tilde{\pi}^{\S}(A')$ und $g, h \in G$ gegeben ist.
	
	Für jeden $G$-Modul $A$ wird die Prägarbe $\tilde{\pi}_{\P}(A)$ nach Beispiel~\ref{f_pBeiDarstellbarenPrägarben} durch den $G'$-Modul $\tilde{\pi}(A)=A$ dargestellt. Folglich ist die Prägarbe $\tilde{\pi}_{\P}(A)$ bereits eine Garbe und wir haben $\tilde{\pi}_{\S}(A)=A$.
\end{beispiel}

\begin{proposition}\label{HinreichendesKriteriumFürExaktheitVonf_S}
	Sind $\T$ und $\T'$ Situs, deren zugrundeliegende Kategorien finale Objekte und endliche gefaserte Produkte besitzen, und ist $f: \T \rightarrow \T'$ ein Situs-Morphismus, welcher finale Objekte und endliche gefaserte Produkte erhält, so ist der Funktor $f_{\S} : \S \rightarrow \S'$ exakt.
\end{proposition}

Für einen ausführlichen Beweis von Proposition~\ref{HinreichendesKriteriumFürExaktheitVonf_S} vergleiche man \cite{tamme1975einfuhrung} 1.3.6.7.




\subsection{Die Leray'schen Spektralsequenzen}

\begin{bemerkung}
	Für einen Morphismus $f : \T \rightarrow \T'$ ist nach Proposition~\ref{f_SUndf^SSindAdjunktionspaar} der additive Funktor $f^{\S}$ linksexakt und somit existiert nach Theorem~\ref{ExistenzDerRechtsableitung} die Rechtsableitung von $f^{\S}$.
\end{bemerkung}

\begin{proposition}\label{KapitelLerayProposition1}
	Für jede abelsche Garbe $F' \in \S'$ gilt
	\[
		R^{q}f^{\S}(F') \cong (f^{\P}H^{q}(F'))^{\#} \textrm{.}
	\]
\end{proposition}

Für einen ausführlichen Beweis dieser Proposition vergleiche man \cite{tamme1975einfuhrung} 1.3.7.1.

\begin{proposition}\label{F'WelkFolgtf^SF'Welk}
	Ist $F' \in \S'$ welk, so ist auch $f^{\S}F' \in \S$ welk.
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweis (Übernommen aus \cite{tamme1975einfuhrung}, 1.3.7.2.)]
	Wir zeigen mit Hilfe der \v{C}ech'schen Koketten, dass $H^{q}((U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}, f^{\S}F')=0$ für jede Überdeckung $(U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}$ in $\T$ und alle $q \geq 1$ gilt. Da $f: \T \rightarrow \T'$ ein Situs-Morphismus ist, gilt $\forall n \geq 0$
	\begin{align*}
		C^{n}((U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}, f^{\S}F') &= \prod\limits_{(i_{0}, ..., i_{n}) \in I^{n+1}} f^{\S}F'(U_{i_{0}} \times_{U} ... \times_{U} U_{i_{n}}) = \\
		&= \prod\limits_{(i_{0}, ..., i_{n}) \in I^{n+1}} F'(f(U_{i_{0}}) \times_{f(U)} ... \times_{f(U)} f(U_{i_{n}})) = \\
		&= C^{n}((f(U_{i}) \rightarrow f(U))_{i \in I}, F')\textrm{.}
	\end{align*}
	Da $F'$ welk ist, folgt nun mit Theorem~\ref{CechscheKokettenZurBestimmungDerCechschenKohomologiegruppen} die Behauptung.
\end{proof}

\begin{korollar}\label{f^SF'Istg^S-Azyklisch}
	Seien nun $\T'' \xrightarrow{g} \T \xrightarrow{f} \T'$ Morphismen von Topologien. Dann ist für jede welke abelsche Garbe $F'\in \S'$ die Garbe $f^{\S}F' \in \S$ ein $g^{\S}$-azyklisches Objekt, d.h. es gilt $R^{q}g^{\S}(f^{\S}F')=0$ für alle $q \geq 1$.
\end{korollar}

\begin{proof}[Beweis (Übernommen aus \cite{tamme1975einfuhrung}, 1.3.7.3.)]
	Da $F$ welk ist, ist nach Proposition~\ref{F'WelkFolgtf^SF'Welk} auch $f^{\S}F'$ welk und somit gilt nach Korollar~\ref{FWelkIstÄquivalentZuH^q(F)=0FürAlleq>0} $H^{q}(f^{\S}F')=0$ für alle $q\geq 1$. Nach Proposition~\ref{KapitelLerayProposition1} gilt nun
	\[
		R^{q}g^{\S}(f^{\S}F') = (g^{\P}(H^{q}(f^{\S}F')))^{\#}= (g^{\P}(0))^{\#}=0
	\]
	für alle $q \geq 1$.
\end{proof}

Für die Komposition $\T'' \xrightarrow{g} \T \xrightarrow{f} \T'$ von Morphismen von Topologien ergibt sich direkt aus der Definition
\[
	(fg)^{\S} = g^{\S} f^{\S}
\]
und dank Proposition~\ref{f_SUndf^SSindAdjunktionspaar} (a) auch
\[
	(fg)_{\S} = f_{\S} g_{\S} \textrm{.}
\]
Außerdem ist die Garbe $f^{\S}F'$ für injektive $F' \in \S'$ nach Proposition~\ref{f_SUndf^SSindAdjunktionspaar} (d) welk und somit nach Korollar~\ref{f^SF'Istg^S-Azyklisch} $g^{\S}$-azyklisch. Daher ist das allgemeine Theorem~\ref{TheoremÜberExistenzVonSpektralfunktoren} über die Existenz von Spektralfunktoren anwendbar und man erhält:

\begin{theorem}[Leray'sche Spektralsequenz]\label{LerayscheSpektralsequenz}
	Sind $\T'' \xrightarrow{g} \T \xrightarrow{f} \T'$ Morphismen von Topologien, so erhält man einen Spektralfunktor $\S' \rightarrow E(\Ab)$, der jeder abelschen Garbe $F' \in \S'$ die Spektralsequenz
	\[
		E^{p,q}_{2} = R^{p}g^{\S}(R^{q}f^{\S}(F')) \Rightarrow E^{p+q}=R^{p+q}(fg)^{\S}(F')
	\]
	zuordnet.
\end{theorem}

Sei $f : \T \rightarrow \T'$ ein Situs-Morphismus und $U\in \T$ beliebig. Sei weiter $g : \boldsymbol{P} \rightarrow \T$ der eindeutig bestimmte Morphismus von dem indiskreten Situs $\boldsymbol{P}$ (vgl. Beispiel~\ref{Beipsielf^pUndf_pAufIndiskreterTopologieP}) nach $\T$, der das einzige Objekt von $\boldsymbol{P}$ auf $U$ abbildet. Dann ist $g^{\S}=\Gamma_{U}$ und $(fg)^{\S}=\Gamma_{f(U)}$, dementsprechend
\begin{align*}
	&R^{n}g^{\S}(F) = H^{n}(U,F) &&\textrm{für } F \in \S \\
	&R^{n}(fg)^{\S}(F') = H^{n}(f(U), F') &&\text{für } F' \in \S'
\end{align*}
und wir erhalten als Spezialfall von Theorem~\ref{LerayscheSpektralsequenz} :

\begin{theorem}[Leray'sche Spektralsequenz]\label{LerayscheSpektralsequenzSpezialfall}
	Ist $f : \T \rightarrow \T'$ ein Morphismus von Topologien und ist $U \in \T$, so erhält man einen Spektralfunktor $\S' \rightarrow E(\Ab)$, der jeder abelschen Garbe $F' \in \S'$ die Spektralsequenz
	\[
		E^{p,q}_{2} = H^{p}(U,R^{q}f^{\S}(F')) \Rightarrow E^{p+q}=H^{p+q}(f(U), F')
	\]
	zuordnet.
\end{theorem}

\begin{beispiel}[Übernommen aus \cite{tamme1975einfuhrung}, 1.3.7.8.]
	Es sei $\pi : X' \rightarrow X$ eine stetige Abbildung topologischer Räume, $\pi^{-1}: \boldsymbol{\mathfrak{T}} \rightarrow \boldsymbol{\mathfrak{T}'}$ bezeichne den induzierten Situs-Morphismus ihrer Situs und wie in Beispiel~\ref{f_sf^sAmBeispielStetigerAbbildungenTopologischerRäume} sei $\pi_{*}=(\pi^{-1})^{\S}$.
	Für eine abelsche Garbe $F'$ auf $\boldsymbol{\mathfrak{T}'}$ identifiziert sich $R^{q}\pi_{*}$ nach Proposition~\ref{KapitelLerayProposition1} mit der assoziierten Garbe zur Prägarbe $U \mapsto H^{q}(\pi^{-1}(U), F')$ und die Leray'sche Spektralsequenz lautet
	\[
		E^{p,q}_{2} = H^{p}(U,R^{q}\pi_{*}(F')) \Rightarrow E^{p+q}=H^{p+q}(\pi^{-1}(U), F') \hspace{0.3em}.
	\]
\end{beispiel}

\begin{beispiel}[Übernommen aus \cite{tamme1975einfuhrung}, 1.3.7.9.]
	Es sei $\pi: G' \rightarrow G$ ein Gruppenhomomorphismus und $\tilde{\pi} : \TG \rightarrow \T_{G'}$ der induzierte Situs-Morphismus wie in Beispiel~\ref{f_sf^sAmBeispielEinesGruppenhomomorphismus}. 
	Dank Beispiel~\ref{GarbenkohomologieUndGruppenkohomologie} können wir die Kohomologiegruppe $H^{p}(G/H, Hom_{G}(\_, A))$ für jede Untergruppe $H\subseteq G$ und jeden $G$-Modul $A$ aus Sicht der Gruppenkohomologie mit $H^{p}(H,A)$ darstellen.
	Wählen wir nun für die Untergruppe $H$ die einelementige Gruppe $e$ und identifizieren die Kategorie der abelschen Garben auf $\TG$ mit der Kategorie der $G$-Moduln, so erhalten wir $H^{p}(G, A)= H^{p}(G/e, A)= H^{p}(H,A)$.
	In diesem Fall liest sich die Leray'sche Spektralsequenz also für jeden $G'$-Modul $A'$ als
	\[
		E^{p,q}_{2} = H^{p}(G,R^{q}\tilde{\pi}^{\S}(A')) \Rightarrow E^{p+q}=H^{p+q}(G', A') \hspace{0.3em},
	\]
	wobei $\tilde{\pi}^{\S}$ der Funktor $A' \mapsto Hom_{G'}(G, A')$ von der Kategorie der $G'$- in die der $G$-Moduln ist.
	
	Als einen Spezialfall dieser Leray'schen Spektralsequenz erhält man die sogenannte \textit{Hochschild-Serre-Spektralsequenz}: Sei $N$ ein Normalteiler der Gruppe $G$ und $\pi : G \rightarrow G/N$ der natürliche Gruppenhomomorphismus. Für jeden $G$-Modul $A$ ist dann
	\[
		\tilde{\pi}^{\S}(A)=Hom_{G}(G/N, A)= A^{N} \hspace{0.3em},
	\]
	demnach auch
	\[
		R^{q}\tilde{\pi}^{\S}(A)= H^{q}(N, A)
	\]
	und obige Spektralsequenz lautet
	\[
		E^{p,q}_{2} = H^{p}(G/N, H^{q}(N, A)) \Rightarrow E^{p+q}=H^{p+q}(G, A) \hspace{0.3em}.
	\]
\end{beispiel}




\subsection{Lokalisierung}

\begin{definition}\label{ÜberAKategorie}
	Ist $\C$ eine Kategorie und $Z \in \C$ ein festes Objekt, dann definieren wir die \textit{Über-$Z$-Kategorie} $\C/Z$ wie folgt: Die Objekte sind Morphismen $A \rightarrow Z$ aus $\C$ mit $Z$ als Ziel. Ein Morphismus von $A \rightarrow Z$ nach $B \rightarrow Z$ ist ein Morphismus $A \rightarrow B$ aus $\C$, sodass das Diagramm
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}[column sep = small]
			A \arrow[rr] \arrow[dr]
			&& B \arrow[dl] \\
			& Z
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	kommutiert. Die Identitätsmorphismen und die Komposition in $\C/Z$ werden in der offensichtlichen Weise von den Identitätsmorphismen und der Komposition in $\C$ induziert.
\end{definition}

\begin{definition}
	Ist $\T$ ein Situs und $Z\in \T$, so nennt man die Über-$Z$-Kategorie $\T/Z$ auch die \textit{Lokalisierung des Situs $\T$ an dem Objekt $Z$}.
\end{definition}

Direkt aus der Definition von Lokalisierung ergibt sich:

\begin{proposition}\label{ÜberZKategorieEinesSitusIstSitus}
	Es sei $\T$ ein Situs und $Z \in \T$ ein Objekt. Dann gilt:
	\begin{itemize}
		\item[(a)] Auf der Lokalisierung $\T/Z$ wird durch die Menge der Überdeckungen von $\T$ eine Situs-struktur induziert, indem eine Familie $(U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}$ von Über-$Z$-Morphismen genau dann als Überdeckung in $\T/Z$ gilt, wenn die Familie $(U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}$ von Morphismen in $\T$ eine Überdeckung in $\T$ ist.
		
		\item[(b)] Der Vergissfunktor $j : \T/Z \rightarrow \T$, welcher jedem Objekt $U \rightarrow Z$ von $\T/Z$ das Objekt $U \in \T$ zuordnet, ist ein Situs-Morphismus.
	\end{itemize}
\end{proposition} 

\begin{proposition}\label{LokalisierungProposition1}
	Es bezeichne $j : \T/Z \rightarrow \T$ erneut den Situs-Morphismus aus Proposition~\ref{ÜberZKategorieEinesSitusIstSitus}. Dann ist der Funktor $j^{\S}$ von der Kategorie der abelschen Garben auf $\T$ in die Kategorie der abelschen Garben auf $\T/Z$ exakt.
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweis (Ergänzt \cite{tamme1975einfuhrung}, 1.3.8.1.)]
	Zu zeigen ist $R^{q}j^{\S}=0$ für alle $q\geq 1$. Wegen Proposition~\ref{KapitelLerayProposition1} haben wir dabei
	\[
		R^{q}j^{\S}(F) \cong (j^{\P}H^{q}(F))^{\#}
	\]
	für jede abelsche Garbe $F$ auf $\T$, weshalb es aufgrund von
	$H^{q}(F)^{\#}=0$ (Proposition~\ref{PropositionCross(H^q(F))=0} ) ausreicht zu beweisen, dass $j^{\P}$ und $\#$ für Prägarben $G$ auf $\T$ kommutieren. Da per Definition die Kategorie der Überdeckungen $J_{U}$ von $U$ in $\T$ isomorph zu der von $U\rightarrow Z$ in $\T/Z$ ist und $j^{\P}G(U\rightarrow Z)=G(U)$ gilt, folgt
	\begin{align*}
		(j^{\P}G)^{\crossupsidedown}(U\rightarrow Z)&= \underset{(U_{i}\rightarrow U)\in J_{U}}{\varinjlim}H^{0}((U_{i}\rightarrow U), j^{\P}G) = \\ &=\underset{(U_{i}\rightarrow U)\in J_{U}}{\varinjlim}H^{0}((U_{i}\rightarrow U), G) = G^{\crossupsidedown}(U) = j^{\P}(G^{\crossupsidedown})(U \rightarrow Z) \hspace{0.3em}.
	\end{align*}
\end{proof}

\begin{korollar}\label{LokalisierungProposition2}
	Für jede abelsche Garbe $F$ auf $\T$ hat man funktorielle Morphismen
	\[
		H^{p}(T/Z: U \rightarrow Z, j^{\S}F) \cong H^{p}(T;U,F)
	\]
	für jedes $p$, insbesondere hat man also den Isomorphismus
	\[
		H^{p}(T/Z: Z \xrightarrow{id} Z, j^{\S}F) \cong H^{p}(T;Z,F)
	\]
	für jedes $p$.
\end{korollar}

Für einen ausführlichen Beweis von Proposition~\ref{LokalisierungProposition2} vergleiche man \cite{tamme1975einfuhrung} 1.3.8.2.





\subsection{Das Vergleichslemma}

\begin{theorem}\label{i^SUndi_SSindQuasi-InverseFunktoren}
	Es sei $j : \T' \rightarrow \T$ ein Situs-Morphismus mit folgenden Eigenschaften:
	\begin{itemize}
		\item[(a)] Der Funktor $j : \T' \rightarrow \T$ ist volltreu (sodass wir $\T'$ vermöge $j$ mit einer vollen Unterkategorie von $\T$ identifizieren können).
		
		\item[(b)] Ist $(U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}$ eine Überdeckung in $\T$ und gilt $U \in \T'$ sowie $U_{i}\in \T'$ für alle $i \in I$, so ist $(U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}$ eine Überdeckung von $\T'$.
		
		\item[(c)] Jedes Objekt $U \in \T$ besitzt eine Überdeckung $(U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}$ mit Objekten $U_{i} \in \T'$
	\end{itemize}
	Dann sind die Funktoren $j^{\S}: \S \rightarrow \S'$ und $j_{\S}: \S' \rightarrow \S$ zueinander quasi-inverse Funktoren, d.h. es gilt $j^{\S} \circ j_{\S} \cong id_{\S}$ und $j_{\S} \circ j^{\S} \cong id_{\S'}$ und man sagt auch die Kategorien $\S$ und $\S'$ sind äquivalent.
\end{theorem}

Für einen ausführlichen Beweis von Theorem~\ref{i^SUndi_SSindQuasi-InverseFunktoren} vergleiche man \cite{tamme1975einfuhrung} 1.3.9.1. Dort wird gezeigt, dass die Adjunktionsmorphismen
\begin{align*}
	&\rho : id_{\S'} \rightarrow j^{\S}j_{\S} \\
	&\sigma : j_{\S}j^{S} \rightarrow id_{\S}
\end{align*}
unter den gegebenen Voraussetzungen die gewünschte Isomorphie bilden. Direkt aus diesem Beweis ergibt sich:

\begin{theorem}\label{i_SIstVolltreuUndi^SExakt}
	Es sei $j : \T' \rightarrow \T$ ein Situs-Morphismus mit folgenden Eigenschaften:
	\begin{itemize}
		\item[(a)] Der Funktor $j : \T' \rightarrow \T$ ist volltreu (sodass wir $\T'$ vermöge $j$ mit einer vollen Unterkategorie von $\T$ identifizieren können).
		
		\item[(b)] Zu jedem Objekt $U \in \T'$ und jeder Überdeckung $(U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}$ in $\T$ gibt es eine Überdeckung $(U'_{j} \rightarrow U)_{j \in J}$ in $\T'$, welche $(U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}$ verfeinert.
	\end{itemize}
	Dann ist der Adjunktionsmorphismus $\rho_{G} : G \rightarrow j^{\S}j_{\S}G$ für jedes $G \in \S'$ ein Isomorphismus oder m.a.W. der Funktor $j_{\S} : \S' \rightarrow \S$ ist volltreu. Außerdem ist $j^{\S} : \S \rightarrow \S'$ exakt.
\end{theorem}

\begin{bemerkung}[Ergänzt \cite{tamme1975einfuhrung}, 1.3.9.2.]
	Dass die Isomorphie des Adjunktionsmorphismus $\rho_{G} : G \rightarrow j^{\S}j_{\S}G$ für jedes $G \in \S'$ äquivalent zur Volltreue des Funktors $j_{\S} : \S' \rightarrow \S$ ist, erkennt man leicht anhand des kommutativen Diagramms
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}[column sep = small]
			{Hom(j_{\S}G', j_{\S}G)} \arrow[rr, "\cong"]
			&& Hom(G', j^{\S}j_{\S}G) \\
			& Hom(G', G) \arrow[ur] \arrow[ul]
		\end{tikzcd}.
	\end{center}
	Da $\rho : id_{\S'} \rightarrow j^{\S}j_{\S}$ eine natürliche Transformation ist, kann man sich dabei von der Kommutativität des Diagramms überzeugen, indem man überprüft wohin ein Element $v \in Hom(G', G)$ im Diagramm geschickt wird
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}[column sep = small]
			j_{\S}(v) \arrow[rr, maps to]
			&& j^{\S}j_{\S}(v) \circ \rho_{G'} = \rho_{G} \circ v\\
			& v \arrow[ur, maps to, end anchor={[xshift= 12ex]}] \arrow[ul, maps to]
			& \hspace{0.3em}.
		\end{tikzcd}
	\end{center}
\end{bemerkung}

\begin{korollar}\label{VergleichslemmaKorollar}
	Sei $j : \T' \rightarrow \T$ ein Morphismus von Topologien mit den Eigenschaften (a) und (b) aus Theorem~\ref{i_SIstVolltreuUndi^SExakt} und $U \in \T'$. Dann hat man für jede abelsche Garbe $F \in \S$ bzw. $F' \in \S'$ funktorielle Isomorphismen
	\[
		H^{p}(\T'; U, j^{\S}F) \cong H^{p}(\T; U, F) \quad \textrm{bzw.} \quad H^{p}(\T'; U, F') \cong H^{p}(\T; U, j_{\S}F').
	\]
\end{korollar}

Für einen ausführlichen Beweis von Korollar~\ref{VergleichslemmaKorollar} vergleiche man \cite{tamme1975einfuhrung} 1.3.9.3.



\subsection{Noethersche Situs}

\begin{definition}
	Ein Objekt $U \in \T$ eines Situs heißt \textit{quasikompakt}, wenn es zu jeder Überdeckung $(U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}$ in $\T$ eine endliche Teilmenge $I_{0} \subseteq I$ gibt, sodass die Teilfamilie $(U_{i}\rightarrow U)_{i \in I_{0}}$ auch eine Überdeckung in $\T$ ist.
\end{definition}

\begin{beispiel}[Übernommen aus \cite{tamme1975einfuhrung}, 1.3.10.]
	Ist $(X, \mathfrak{T})$ ein topologischer Raum, so ist $U \in \mathfrak{T}$ genau dann quasikompakt als Objekt des Situs $\boldsymbol{\mathfrak{T}}$, wenn $U$ quasikompakt im für topologische Räume üblichen Sinne ist.
\end{beispiel}

\begin{definition}
	Ein Situs $\T$ heißt \textit{noethersch}, wenn jedes Objekt von $\T$ quasikompakt ist.
\end{definition}

\begin{proposition}
	Ist $(X, \mathfrak{T})$ ein topologischer Raum, so ist der Situs $\boldsymbol{\mathfrak{T}}$ genau dann noethersch, wenn der topologische Raum $X$ noethersch ist. (Ein topologischer Raum $X$ heißt noethersch, wenn jede nicht-leere Menge $M \subseteq \mathfrak{T}$ ein bezüglich der Inklusion maximales Element enthält.)
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweis (Eigenleistung)]
	Sei zunächst der topologische Raum $X$ noethersch und $(U_{i} \hookrightarrow U)_{i \in I}$ eine Überdeckung in $\boldsymbol{\mathfrak{T}}$. Zunächst definieren wir die Menge
	\[
		M := \left \{ \bigcup\limits_{k=1}^{n} U_{i_{k}} \middle | i_{k} \in I \land n \in \mathbb{N} \right \}
	\]
	der endlichen Vereinigungen der $U_{i}$. Da der topologische Raum $X$ noethersch ist, enthält $M$ ein maximales Element $\bigcup\limits_{k=1}^{n_{0}} U_{i_{k_{0}}}$ bezüglich der Inklusion. Angenommen die Teilfamilie $(U_{i_{k_{0}}} \hookrightarrow U)_{1 \leq k \leq n_{0}}$ wäre keine Überdeckung von $U$ in $\boldsymbol{\mathfrak{T}}$.
	, dann würde ein $x \in U \setminus \bigcup\limits_{k=1}^{n_{0}} U_{i_{k_{0}}}$ existieren, für welches aber $x \in U_{i_{x}}$ für ein $i_{x} \in I$ gelten müsste, da laut Voraussetzung $(U_{i} \hookrightarrow U)_{i \in I}$ eine Überdeckung ist. Nun würde aber auch die endliche Vereinigung $\left ( \bigcup\limits_{k=1}^{n_{0}} U_{i_{k_{0}}} \right ) \cup U_{i_{x}}$ in $M$ liegen, welche bezüglich der Inklusion echt größer wäre als $\bigcup\limits_{k=1}^{n_{0}} U_{i_{k_{0}}}$. Wir würden folglich einen Widerspruch zur Maximalität von $\bigcup\limits_{k=1}^{n_{0}} U_{i_{k_{0}}}$ in $M$ erhalten, weshalb die Teilfamilie $(U_{i_{k_{0}}} \hookrightarrow U)_{1 \leq k \leq n_{0}}$ bereits eine Überdeckung von $U$ in $\boldsymbol{\mathfrak{T}}$ sein muss.
	
	Sei nun der Situs $\boldsymbol{\mathfrak{T}}$ noethersch. Wenn wir nun zeigen können, dass jede bezüglich der Inklusion total geordnete nicht-leere Teilmenge $P \subseteq \mathfrak{T}$ eine obere Schranke enthält, dann wäre der topologische Raum $X$ nach dem Lemma von Zorn noethersch. Sei also $P \subseteq \mathfrak{T}$ eine total geordnete Teilmenge. Da $\boldsymbol{\mathfrak{T}}$ noethersch ist, existiert zu der Überdeckung $\left ( U \hookrightarrow \bigcup\limits_{V \in P} V \right )_{U \in P}$ bereits eine endliche Teilfamilie $\left ( U \hookrightarrow \bigcup\limits_{V \in P} V \right )_{U \in I \subseteq P}$, welche eine Überdeckung von der offenen Menge $\bigcup\limits_{V \in P} V$ in $\boldsymbol{\mathfrak{T}}$ ist. Aufgrund der totalen Ordnung auf $P$ bezüglich der Inklusion gilt nun
	\[
		\forall U \in P : U \subseteq \bigcup\limits_{V \in P} V = \bigcup\limits_{V \in I} V = \underset{V \in I}{max} \hspace{0.3em} V.
	\]
\end{proof}

\begin{beispiel}[Übernommen aus \cite{tamme1975einfuhrung}, 1.3.10.]
	Ist $\T$ ein Situs, so induziert uns $\T$ auf der zugrundeliegenden Kategorie einen kanonischen noetherschen Situs $\T^{f}$, indem wir die endlichen Überdeckungen aus $\T$ als die Überdeckungen von $\T^{f}$ festlegen. Der identische Funktor induziert einen Situs-Morphismus $j : \T^{f} \rightarrow \T$. Der Funktor $j^{\S} : \S \rightarrow \S^{f}$ ist dann für $F \in \S$, $U \in \T$ durch $j^{\S}F(U)=F(U)$ gegeben und offenbar volltreu.
\end{beispiel}

\begin{proposition}
	Ist $\T$ eine noethersche Topologie, so gilt:
	\begin{itemize}
		\item[(a)] $j^{\S} : \S \rightarrow \S^{f}$ ist eine Äquivalenz von Kategorien.
		
		\item[(b)] Für jede abelsche Garbe $F$ auf $\T$ hat man $\partial$-funktorielle Isomorphismen
		\[
			H^{q}(\T^{f}; U, j^{\S}F) \cong H^{q}(\T; U, F).
		\]
		
		\item[(c)] Eine abelsche Garbe $F$ auf $\T$ ist genau dann welk, wenn
		\[
			H^{q}((U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}, F) = 0
		\]
		für alle $q \geq 1$ und alle endlichen Überdeckungen $(U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}$ in $\T$ gilt.
	\end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proof}[Beweis (Übernommen aus \cite{tamme1975einfuhrung}, 1.3.10.2.)]
	Wir wollen an dieser Stelle nur Behauptung (a) beweisen und für die Punkte (b) und (c) auf \cite{tamme1975einfuhrung} 1.3.10.2. verweisen:
	
	Mittels $j^{\S}$ können wir $\S$ als volle Unterkategorie von $\S^{f}$ betrachten und es reicht zu zeigen, dass jede Garbe $F$ bezüglich $\T^{f}$ bereits eine Garbe bezüglich $\T$ ist. Da $\T$ noethersch ist, besitzt jede Überdeckung $(U_{i} \rightarrow U)_{i \in I}$ in $\T$ eine endliche Teilüberdeckung $(U_{i} \rightarrow U)_{i \in I_{0}}$ und für diese ist das Diagramm
	\begin{center}
		\shorthandoff{"}
		\begin{tikzcd}
		F(U) \arrow[r]
		& \prod \limits_{i \in I_{0}} F(U_{i}) \arrow[r, shift left=1.25] \arrow[r, shift right=1.25]
		& \prod \limits_{i,j \in J} F(U_{i} \times_{U} U_{j})
		\end{tikzcd}
	\end{center}
	exakt. Aus Korollar~\ref{EndlicheÜberdeckungenFürGarbenAusreichend?} folgt nun die Behauptung.
\end{proof}






\subsection{Vertauschung der Funktoren $H^{q}(U, \_)$ mit pseudo-filtrierenden induktiven Limites}

Ist $F : \I \rightarrow \S, i \mapsto F_{i}$ ein Funktor von der kleinen Kategorie $\I$ in die Kategorie $\S$ der abelschen Garben auf einem Situs $\T$, so wissen wir nach Korollar~\ref{InduktiverLimesVonI->SExistiert}, dass der induktive Limes $\underset{i \in \I}{\varinjlim} F_{i}$ in $\S$ existiert und dieser gleich der assoziierten Garbe zum Prägarbenlimes $U \mapsto \underset{i \in \I}{\varinjlim} F_{i}(U)$ ist. Die kanonischen Morphismen $F_{i} \rightarrow \underset{i \in \I}{\varinjlim} F_{i}$ induzieren für jedes $U \in \T$ und jedes $q \geq 0$ in natürlcher Weise Homomorphismen
\[
	\underset{i \in \I}{\varinjlim} H^{q}(U, F_{i}) \rightarrow H^{q}(U, \underset{i \in \I}{\varinjlim} F_{i}).
\]
Diese Homomorphismen sind im Allgemeinen keine Isomorphismen (für $q=0$ entspricht dies der Tatsache, dass der Prägarbenlimes keine Garbe sein muss), aber es gilt:

\begin{theorem}\label{VertauschbarkeitTheorem}
	Ist $\T$ eine noethersche Topologie und $\I$ eine pseudo-filtrierende Kategorie, so sind die Funktoren $H^{q}(U, \_)$ und $\underset{i \in \I}{\varinjlim}$ vertauschbar.
\end{theorem}

Für einen ausführlichen Beweis von Theorem~\ref{VertauschbarkeitTheorem} vergleiche man \cite{tamme1975einfuhrung} 1.3.11.1.

Im Hinblick auf Beispiel~\ref{KoproduktAlsInduktiverLimesBeispiel} folgt direkt aus Theorem~\ref{VertauschbarkeitTheorem}:

\begin{korollar}
	Ist $\T$ eine noethersche Kategorie, so sind $H^{q}(U, \_)$ und $\bigoplus$ vertauschbar.
\end{korollar}
